STEEP
==============================

<br/>

Social
----------
1. 현재 Z세대는 98%가 스마트폰을 보유하고 있으며 Z세대에서는 온라인상에서의 교우가 오프라인에서의 교우만큼이나 중요하다는 통계가 있다.
이러한 것을 보면 모바일 관련 콘텐츠는 계속해서 성장하게 될 것이고 Z세대는 온라인 상의에서의 사회적 교류를 중요하게 생각할 것이다. 
온라인 게임에서의 커뮤니케이션, 협동, 교류 컨텐츠를 포함하는 것이 좋을 것 같다. 
[출처](https://www.20slab.org/Archives/37634, "link")

2. 코로나19로 이전과는 다른 일상을 살게 될 '뉴노멀'시대가 도래했다. 갑작스런 변화가 세대별로 미친 영향에 대한 통계를 찾아보았다.
Z세대, 밀레니엄 세대, X세대, 86세대를 각각 15~24세, 25~39세, 40~50세, 51~59세 구분해 조사를 실시했다.
SNS 팔로워 혹은 온라인 커뮤니티 회원을 친구라고 생각한다고 응답한 비율이 Z세대가 22.3%로 다른 세대들은 10% 근처에 해당하는 수치보다 높은 수치였다. 
또한 영상 통화, 온라인 게임 속 아바타를 통한 소통 등 디지털에 기반을 둔 소통 방식에도 Z세대는 경험을 해본적이 있다는 비율이
28%로 다른 세대들에 비하면 2배 이상으로 익숙해져 있었다.
Z세대는 온라인 게임을 같이 즐기거나 특정 유튜버, BJ,콘텐츠, 채널을 함께 즐기는 관계에서도 소속감을 느낀다는 비율이 30% 가까이 되었다. 
[출처](http://www.efnews.co.kr/news/articleView.html?idxno=81806, "link")
#### Lesson
```
다른 사람들과의 온라인 소통 및 상호작용이 중요해지는 시대이므로 협력, 경쟁 등의 요소가 들어가 있는 게임이 Z세대들에게 좋을 것 같다.
```
 
3. 국방부는 인구절벽에 따른 병력감소를 막기 위해 신체검사 기준을 낮춰 현역 자원을 늘리겠다는 구상이다.
국방부에서는 적정병력을 50만으로 잡고 있지만 고령화 사회에 따라 내년부터는 50만명을 모집하기엔 점차적으로 2~8만명까지 부족할 것으로 예상하고
전환복무를 단계적으로 폐지하는 것을 비롯해서 2022년에는 BMI와 비만도, 시력 등 신체검사 기준을 80% 수준에서 90%로 끌어올리면서
남은 병력을 확보하겠다는 것이다.
[출처](http://m.yonhapnewstv.co.kr/news/MYH20191009001800038, "link")
#### Lesson
```
인구 절벽으로 인해 대규모 광역 게임보다는 소규모 컨텐츠를 즐길 수 있는 게임이 좋을 것 같다. 
(Ex.폴 가이즈 최대 인원 100명 -> 60명으로 수정된 사례가 있음)
```

<br/>

Technology
----------
1. 현재 VR, AR이 떠오른다고 말은 많지만 VR, AR관련 스타트업 기업들은 폐업률이 70% 가까이 되며 이 수치는 벤쳐 기업보다 8배 이상으로 높다고 한다.
2023년까지 77%의 성장률을 예측하고는 있으나 수출액은 오히려 몇십억대의 수준으로 점점 감소하고 있는 수치이다.
[출처](https://www.techm.kr/news/articleView.html?idxno=71929, "link")

2. 코로나를 포함한 현재의 상황으로 본다면 모바일게임이 현재 가장 성장에 유리하고 큰 플랫폼이 될 것이라고 생각한다.
대부분의 모바일게임 앱은 무료이고, 세계 인구 40% 이상이 스마트폰을 소유하고 있으며 코로나 사태로 모바일 게임이 PC 게임을 대체한다는 점도 있다, 
[출처](https://www.techm.kr/news/articleView.html?idxno=71929, "link")

#### Lesson
```
VR, AR의 요소는 아직 우리나라에서 상용화되기 힘들다고 본다.
그리고 모바일 혹은 콘솔 시장은 코로나로 인해 점점 규모가 커지고 성장 가능성이 높기 때문에
우리는 PC, 모바일, 콘솔 플랫폼의 게임을 개발해야 할 것 같다.
```

3. 2021년에는 nvidia 사의 RTX 30시리즈가 많이 보급이 되어 사용이 되어질 것으로 예상된다. 
RTX 3080에 대한 엠바고가 풀렸고, 레퍼런스 제품 기준으로 RT+DLSS를 제외하고 순수 그래픽 렌더링 성능만 고려하였을때 RTX 2080 Ti와 비교하면 약 30%의 성능 향상, 
그리고 RTX 2080과 비교하면 약 70%의 성능 향상 폭을 가지는 것으로 드러났다. 
황회장이 공개한 2배 성능 향상은 극히 제한적인 조건에서 1.9x배의 성능 향상폭을 가진다는 것을 의미하는 것이라는 게 드러났다. 
물론 70%의 성능 향상폭도 절대 낮은게 아니며, Maxwell -> Pascal 때의 향상폭과 견줄 정도로 엄청난 발전을 이룬 것이다. 
참고로 성능 향상폭의 기준은 4K 해상도가 기준이 된다. 
그 이하의 해상도에서 동일한 향상폭이 보이지 않는 이유는 첫 번째로는 일단 저해상도로 갈수록 CPU나 RAM 대역폭, 및 레이턴시와 같은 GPU 외적인 요인에 영향을 많이 받기 때문이고 
두 번째로는 수확체감의 법칙에 따라 절대적인 성능 자체가 임계점을 초과하였기 때문에 GPU 내부 유닛 수의 증가가 성능 향상에 그대로 반영되지 않는 것이다.  
[출처](https://namu.wiki/w/GeForce%2030, "link")
#### Lesson
```
PC의 부품이 고사양이 되어 가면서 개발 단계에서 많은 기술적 요소들을 추가하는데 부담이 없어지고 있다.
게임 개발 하는데 있어서 우리는 그래픽이나 해상도 관련 문제에 대해서 신경을 쓰지 않아도 기술적인 발달로 인해 
해결 될 수 있을거 같다. 
```

<br/>

Economy
----------
1. 현재 세계 경제 성장률은 -6.0%에서 -4.5%로 높아졌다. 그리고 내년 전 세계 경기는 5.0% 반등한다고 봤다. 
OECD는 “코로나19가 세계 경제에 미치는 영향이 당초 예상보다는 크지 않은 것으로 보인다”며 
중국 미국 유럽의 전망치를 상향했다”고 밝혔다.

2. 경제협력개발기구(OECD)가 올해 한국의 경제성장률을 -1.0%로 전망해 8월 전망치(-0.8%)에 비해 한 달 만에 0.2%포인트(P)를 더 내렸다. 
그럼에도 불구하고 한국은 OECD 회원국 중에서 가장 성장률이 높고 G20 국가 중에서는 중국에 이어 2위로 전망됐다.
[출처](http://www.busan.com/view/busan/view.php?code=2020091619102624370, "link")
#### Lesson
```
경제가 힘들다고는 하지만 수치적으로 보면 우리나라는 경제적으로 큰 타격이 없기 때문에 개발 비용을 극심하게 절감할 필요는 없다. 
우리는 게임을 출시할 목적은 없기 때문에 이러한 요소를 고려할 필요까지는 없어 보인다.
```

<br/>

Environment
----------
1. 한창 여름 날씨가 이어지던 미국 콜로라도 주 도시 덴버에서 하루만에 기온이 30도 가까이 떨어지는 기상 이변 현상이 나타났다.
CNN에 의하면 덴버 기온이 이번 9월7일 오후 2시만 해도 32도 였지만 밤에 1.6도로 떨어졌다. 반나절만에 여름에서 겨울로 바뀐 것이다.
[출처](https://www.manzlab.com/news/articleView.html?idxno=10230, "link")

2. 캐나다가 2021년부터 일회용 플라스틱의 사용을 금지할 것이라고 발표했다.
캐나다는 플라스틱을 제조하고 판매하는 기업들이 플라스틱 폐기물에 대한 책임을 지도록 하는 조치도 준비하고 있다.
2018년 유렵연합은 바다 오염을 막기 위해 일련의 일회용 플라스틱 제품 사용을 완전히 금하는 법안을 통과시켰는데
이 법안이 2021년부터 발효할 것으로 기대하고 있는 것이다.	
금지 품목에는 플라스틱 식기류, 빨대, 면봉 등이 있다.
[출처](https://www.bbc.com/korean/international-48590362, "link")
#### Lesson
```
이러한 환경 문제의 심각성을 게임 속에서 느낄 수 있도록 할 필요 없어 보인다.
하지만 환경적인 상호작용을 게임에 추가하는 것은 흥미로운 요소라고 본다. 
```

<br/>

Politics/Regulation
----------
1. 최근 한국에서 심의 받지 못한 스팀 게임을 규제한다는 말이 있었다.
게임물관리위원회 주관으로 등급 분류를 받지 못한 스팀 게임을 단속한다는 것이다.
스팀에서는 그저 한국어, 문화상품권 관련 기능을 제공만 했을 뿐 지사를 한국에 두지 않았기 때문에 한국 법을 따르지 않아도 된다는 해석도 있다.
이미 큰 인기를 끌고 있는 여러 인디 게임들 중에서도 심의를 받지 못한 게임도 많아서 큰 문제가 되었다. 
게임물관리위원회에서의 게임 심의가 까다롭고 게임 업계에서 불법게임물로 간주하는 경우가 많아서 그런지 쉽게 통과하지 못하는 현상이 있는거 같고 비용도 상당하다고 한다.
[출처](https://biz.chosun.com/site/data/html_dir/2020/06/08/2020060803195.html?utm_source=naver&utm_medium=original&utm_campaign=biz, "link")
#### Lesson
```
이러한 규제 사항은 Steam에 게임을 출시하는 사람들에게 알아야 할 부분이다.
우리는 Steam 게임 출시를 생각 하고는 있지 않기 때문에 게임을 제작하는데 있어서 
게임물관리위원회의 규제를 지키려고 노력하거나 고려할 필요는 없다.
```
